


\section{}

\subsection{Метрологическое оборудование}

Прямые измерения 

Измерения бывают:
\begin{itemize}
    \item прямые --- такие измерения, когда контролируемая величина считывается напрямую с датчика, $ y = C x $
    \item косвенные --- измерение результат которых получается путем прямых измерений с использованием известных зависимостей между искомой величиной и величинами которые определяются прямыми измеренями, пр. $ I = \dfrac{R}{\m_о+\m_г} $, $ y = f(x_1,x_2,x_3,\ldots,x_n) $
    \item coвместные --- производимое одновременно измерение двух или более разноименных величин для установления связи между ними, пр. $ R_т=R_0(1 +\a T) $
\end{itemize}

В процессе использования инструментов проводятся различные метрологические операции: градуировка, калибровка, поверка.

Градуировка --- операция по установлению связи между естественной входной величеной и регистрируемой $ y = f(x) $.

Калибровка --- операция по установлению связи между имитирующей естественную входную величену и регистрируемой.

Для градуировки необходимы эталонные измерительные устройства, для каллибровки --- образцовые иммитаторы сигнала.

Регулярно должна проводится поверка --- проверка правильности показаний средства измерения. Для каждого прибора строится поверочная характеристика, по которой определяется степень пригодноти прибора. В результате поверки может быть введен поверочные коэффициенты.

Одна из главных задач метрологического обеспечения --- обеспечение единства измерений и единообразия средств измерений.

Единство измерений, такое их состояние, при котором значения физических величин, выраженных в законных единицах, а их погрешности известны с заданной достоверностью.

\[
    П = \overline{П} \pm \Delta  П_{p=d}
.\] 

Единообразие средств измерений --- такое их состояние, когда они проградуированы в узаконенных единицах, а их метрологические характеристики соответствуют норме.

Метрологические характеристики устанавливаются ГОСТами, обобщенной характеристикой является Класс Точности, выражается в \%, $K=()1;1.5;2;2.5;3;4;5;6)\. 10^{n}$, где $ n = 1.0, -1, -2,  $.

Погрешности бывают: абсолютными, относительными, приведенными.

Порешность и точность --- характеристики определяющие близость результатов или отклонения результата от истинного значения измеряемой величины.

\fig ИИС --- информационно измерительная система, СЕВ --- система единого времени, ИУС --- информационно-управляющая система, САЗ --- система аварийной защиты, АВД --- аварийное выключение двигателя,

По порядку: система измерения давлений, усилий, температур, расходов, уровней, частоты, крутящего момента, деформации, перемещения, вибрации, сплошность потока.

СИД (в столбик): манометр, дифференциальный манометр, датчик давления электрический, датчик пульсаций давления, датчик полного давления.

СИУ: датчик тяги.

СИТ: датчик температуры (поверхностный), датчик температуры (средовой).

СИР: датчик расхода турбинный, датчик расхода общий, турбинный датчик расхода со струеыпрямителем.

СИУр: уровнемер (общее), мерная трубка.

СИЧ(об): датчик оборотов.

СИКрМ: датчик крутящих моментов.

СИДеф: датчик измерения деформаций или напряжений.

СИПер: датчик перемещений линейных, угловых.

СИВибр: датчик вибраций трехосевой.

СИСпл: датчик сплошности.

ВУ: весоизмерительное устройтсво.

Реле давления, уровня, температуры.






















